有一種愛

有一種愛 - 蔣芸

名采論壇

資料圖片

肝病是長期心情鬱結得出來的病，劉曉波的死何嘗不是一種解脫，手無寸鐵的書生又怎麼鬥得過？就這樣硬生生被暴政逼死。
他的死有重於泰山，生前得到的愛，從未來自他的祖國，而是兩個女子以不同的方式愛他；這兩份愛無從比較更不可複製，因為一位有遠見有智慧的女子，使得劉曉波的生命可以延續下去，仍然是未完的歷史，雖然這種生離死別驚天動地，世俗之輩未必能了解，從小我而言，一縷血脈得以延續，從大我而言，他的死感召了不少仍在醉生夢死陶醉於中國富起來了、強大起來了，而不理會富而不好禮義，強而不思進取的墮落。
被軟禁的劉霞，選擇的是攬埋一起死，陪伴到最後一分鐘，犧牲忍受到最後一分鐘，卻也換不回兩人的自由，兩個女人的愛深邃如海洋，一個走上自我放逐的路，遠走他鄉避禍，沒什麼人認識她知道她，她走的是一條荊棘之路，也是一種犧牲。
愛上一個不該愛的男人，那命運便是如此，一張空凳到一張病床，最後的結局是在嘆息眼淚追悼中灰飛煙滅，然而這段悽慘悲壯的故事仍未完。
今天的追悼嘆息眼淚到了下一代；背負着國恨家仇的那一代又將會是如何？一個愛國者可以被判定為一個叛國者的年代，多少有識之士枉死，血已流成河，劉曉波並不怕死，被困監獄，或被肝病折磨，他早已置生死於度外，當年在海外的他，原可以不必回國，也可以從此保持沉默，但他最後選擇了寧鳴而死不默而生，他的死是抱定必死的決心求仁得仁，他此生得到的大愛小愛雖死猶生。